\chapter*{Úvod}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}


%Úvod studentské práce, např\,\dots

%Tato práce se věnuje oblasti \zk{zkDSP} (\zkratkatext{zkDSP}), zejména jevům, které nastanou při %nedodržení Nyquistovy podmínky pro \zkratka{symfvz}.%

%\footnote{Tato věta je pouze ukázkou použití příkazů pro sazbu zkratek.}



Při navigaci strojů ve venkovních podmínkách je v dnešní době používána celá řada globálních navigačních systémů, jako \zk{zkGPS}, Galileo, Glonas, či Compas. Ty poskytují i při volném civilním použití přesnost v řádech jednotek metrů. V případě užití zpoplatněných verzí s vyšší přesností a v kombinaci například s diferenciálními metodami měření je možné dosáhnout určení globální polohy s přesností na jednotky centimetrů. Tato navigační metoda však velmi rychle ztrácí účinnost, pokud navigovaný stroj nemá kvalitní dostup k satelitním signálům.
Pro navigaci uvnitř budov, kde právě není kvalitní satelitní signál dostupný, se v dnešní době intenzivně rozvíjí takzvaná Visual \zk{zkSLAM} (\zkratkatext{zkSLAM}, česky souběžná vizuální sebelokalizace a mapování) technika, která si klade za cíl vybavit umělé stroje druhem inteligence, kdy robot bude schopen pomocí jednoduché sady snímačů, jako jdou RGB kamery, snímače vzdálenosti atd. naskenovat, pochopit a vymodelovat prostor uvnitř budovy. Na základě takto vzniklého 3D modelu je pak stroj schopen se ve vnitřních prostorách orientovat, plnit různé úkoly a v neposlední řadě je tento model i dobře čitelný pro člověka, který stroji zadává úkoly.
Tato technologie má vysoký potenciál budoucího uplatnění například u samo řiditelných vozidel (viz Google Self Driving Car Project \cite{cite01}, Tesla Autopilot \cite{cite02}, atd). Zde kromě satelitní lokalizace právě \zk{zkSLAM} poskytuje vozidlu nezbytné informace o dynamicky se měnícím okolí, které nemohou být zaneseny do statických map.
Dále můžeme tuto technologií implementovat v různých automatizačních procesech, nebo na platformách záchranných robotů. Představme si například situaci, kdy při zásahu hasičského sboru by každý hasič byl vybaven kamerou a data z ní by byla posílána do sběrného místa. Tam by probíhalo jejich zpracování a za běhu by tak veliteli jednotky vznikal před očima živý, neustále aktualizovaný a přesný model budovy v niž probíhá zásah. Tuto ideu pak můžeme například rozvinout o drony, které by požár snímaly se shora a nebo roboty, které by byly schopné operovat v ohnisku požáru a hledat uvězněné lidi.
Tento scénář však dnes stále není technicky realizovatelný a navzdory již více než 20letému výzkumu v této oblasti jsou dnešní implementace stále schopny realizovat \zk{zkSLAM} pouze ve velmi omezeném rozsahu několika místností. 
Hlavním problémem je zejména obrovská výpočetní náročnost na sebelokalizaci, která roste obvykle lineárně s velikostí modelu.
Na Ústavu automatizace a měřicí techniky na VUT v Brně v skupině robotiky pod vedením prof. Žaluda vzniká autonomní záchranný systém Casandra, který by právě takový typ umělé inteligence dokázal účinně zaintegrovat do již existujícího řešení záchranného robota Orpheus. Cílem této práce je tedy prozkoumat existující \zk{zkSLAM} řešení a navrhnout způsob jak tuto sebelokalizační a mapovací technologii do Casandry zaintegrovat.